\section*{4. Testes do Sistema}
Os gráficos apresentados foram obtidos com a ferramenta Scope aplicada aos
devidos troços do sistema criado em Simulink. Foram utilizados diferentes 
tempos de simulação (medidos em $T$ períodos do sistema), consonate a duração
do fenómeno que se pretendia observar.

\subsection*{(5.1) Teste do baralhador de dados}
Começou-se por aplicar um sinal de onda quadrada ao baralhador de dados Local,
tendo-se obtido um sinal à saída de aspecto de alternância aleatória entre 
valores +1 e -1 (Figura \ref{fig:dleast0}). Colocou-se depois o sinal de 
entrada a zero, tendo-se obtido um sinal nulo (Figura \ref{fig:dleast1}). 
O mesmo teste foi feito para o caso Remoto (Figuras \ref{fig:dleast2} e 
\ref{fig:dleast3}).
Quando a entrada do baralhador está constantemente a zero a sua saida é zero
pois a saida do baralhador depende apenas de XORs entre entradas anteriores e
como $0 \oplus 0 = 0$ a saída será sempre 0.

\begin{figure}[H]
 \centering
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/scrambler_loc_sinal1.PNG}
  \caption{com uma onda quadrada à entrada.}
  \label{fig:dleast0}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.1\textwidth}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/scrambler_loc_0(1).PNG}
  \caption{com a entrada nula.}
  \label{fig:dleast1}
\end{subfigure}
\caption{Sinal à saída do Baralhador de Dados Local ($x_k$). $T_{sim}=80T$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
 \centering
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/scrambler_rem_sinal1.PNG}
  \caption{com uma onda quadrada à entrada.}
  \label{fig:dleast2}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.1\textwidth}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/scrambler_rem_0(1).PNG}
  \caption{com a entrada nula.}
  \label{fig:dleast3}
\end{subfigure}
\caption{Sinal à saída do Baralhador de Dados Remoto ($g_k$ após ganho). $T_{sim}=220T$}
\end{figure}

\subsection*{(5.3) Teste do Híbrido}
Ao híbrido foi aplicado um sinal contínuo a nível 1, obtendo-se uma resposta 
estabilizada após 10T a um valor $\approx 1$, mais precisamente a soma dos 
coeficientes do híbrido $\sum^{9}_{i=0} 1 \cdot c_i = 1.02$, o que corresponde
ao esperado pois o filtro, como é de ordem 9 soma os 9 valores anteriores do 
sinal de entrada ponderados pelos respectivos coeficientes, como este é 
constante, igual a 1, o sinal de saida do filtro converge para a soma dos 
coeficientes após 9T, o que corresponde ao observado.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/hibrido1.PNG}
    \caption{Sinal à saída do Híbrido, como sinal contínuo de nível 1 na entrada. $T_{sim}=20T$}
\end{figure}

\subsection*{(5.5) Teste do Cancelador de Eco}

É feito um teste onde se susbtitui o Híbrido por um filtro FIR de 4$^a$ ordem com todos os coeficientes a 0 excepto o 4$^o$ com valor 1 - a simular o caminho do eco - e escolhendo $\mu=0.02$. O emissor remoto é excluído do teste, com $G=0$.

Na Figura \ref{fig:ERLE55} mostra-se a evolução do ERLE, que estabilizanum valor próximo de 310dB a partir de 3000T.

Na Figura \ref{fig:coef55} a evolução dos coeficientes do filtro adaptativo no cancelador estabiliza após cerca de 300T ao nível 1 de apenas um dos coeficientes (o 4$^o$) e a 0 dos restantes. O filtro adaptativo conseguiu identificar o Híbrido.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/ERLE55.PNG}
  \caption{Evolução do ERLE no teste do Cancelador de Eco com Híbrido de 4$^a$ ordem $c_i=\{0;0;0;1\}$ e $\mu=0.02$. $T_{sim}=4500T$}
  \label{fig:ERLE55}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/coef55.PNG}
    \caption{Evolução dos coeficientes do filtro adaptativo no teste do Cancelador de Eco com Híbrido de 4$^a$ ordem $c_i=\{0;0;0;1\}$ e $\mu=0.02$. $T_{sim}=800T$}
    \label{fig:coef55}
\end{figure}

\subsection*{(5.6.1) Teste do Sistema sem Ruído}
O híbrido passa a ser o original da Figura \ref{fig:hibrido}. O sinal remoto, neste estudo, é tratado como ruído (apesar de ser o desejado após a correcção!) e para reduzir o sistema a um cancelamento de eco puro, mantemos G=0 no amplificador do sinal remoto.

(5.6.1.b) Fez-se uma simulação de 4500T e $\mu=0.03$.

A evolução do ERLE na Figura \ref{fig:ERLE561b} estabiliza a um valor aproximado de 310dB a partir de 3500T.
\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/ERLE561b.PNG}
    \caption{Evolução do ERLE no teste do Sistema sem Ruído $G=0$, $\mu=0.03$, $T_{sim}=4500T$.}
    \label{fig:ERLE561b}
\end{figure}


Porém na Figura \ref{fig:coef561b} vemos como os valores dos coeficientes estabilizam após 300T nos valores programados para os 10 coeficientes do Híbrido (os coeficientes das baixadas i$>$9 do cancelador devem estabilizar em 0). O filtro adaptativo conseguiu identificar o Híbrido.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/coef561b.PNG}
    \caption{Evolução dos coeficientes do filtro adaptativo no teste Sistema sem Ruído $G=0$, $\mu=0.03$, $T_{sim}=800T$.}
    \label{fig:coef561b}
\end{figure}

(5.6.1.c) Executou-se um teste utilizando, nas mesmas circunstâncias, um passo $\mu$ 10 vezes inferior $\mu=0.003$. Como é óbvio, a convergência é mais lenta e o tempo de simulação necessário para obter resultados é maior (30000T).

O ERLE, Figura \ref{fig:ERLE561c}, tem um crescimento menos acentuado que anteriormente e estabiliza num valor próximo de 290dB, após 24000T.

Por sua vez, os coeficientes, Figura \ref{fig:coef561c}, estabilizam nos mesmos valores que anteriormente, contudo muito mais tarde (após cerca de 1000T) visto o passo ter sido diminuído e a convergência ser mais lenta.


\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/ERLE561c.PNG}
    \caption{Evolução do ERLE no teste do Sistema sem Ruído $G=0$, $\mu=0.003$, $T_{sim}=30000T$.}
    \label{fig:ERLE561c}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/coef561c.PNG}
    \caption{Evolução dos coeficientes do filtro adaptativo no teste Sistema sem Ruído $G=0$, $\mu=0.003$, $T_{sim}=1200T$.}
    \label{fig:coef561c}
\end{figure}

(5.6.1.d) Seguiu-se uma experimentação de valores de $\mu$, crescentes, até ser encontrado um valor $\mu_{max}=0.0384$, limite de estabilidade do processo.

Simula-se uma situação no limite, $\mu=\mu_{max}=0.0384$. Apesar de ter um crescimento muito lento, o ERLE tende a estabilizar - Figura \ref{fig:ERLE561dA} com $T_{sim}=5\cdot 10^{5}T$. Foram feitas simulações de longos períodos $T_{sim}=10^{6}T$ e este é o valor máximo em que se atinge um patamar estável, na precisão de $0.0001$ (testámos para $\mu=0.0385$ e já não se atinge estabilidade).

É simulado uma situação pós-limite, com $\mu=0.04>\mu_{max}$ e na evolução do ERLE vemos como há muito rapidamente inversão da tendência de crescimento e passa a haver descida abrupta para valores negativos - situação em que $y_k>d_k$ (Figura \ref{fig:ERLE561dB}).

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/ERLE561d.PNG}
    \caption{Evolução do ERLE no teste do Sistema sem Ruído $G=0$, limite de estabilidade $\mu=\mu_{max}=0.0384$, $T_{sim}=5\cdot 10^{5}T$}
    \label{fig:ERLE561dA}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/ERLE561d1.PNG}
    \caption{Evolução do ERLE no teste do Sistema sem Ruído $G=0$, pós-limite de estabilidade $\mu=0.04>\mu_{max}$, $T_{sim}=3800$.}
    \label{fig:ERLE561dB}
\end{figure}

\subsection*{(5.6.2) Teste do Sistema com Ruído}

(5.6.2.b) Devolvendo ao sistema a presença do sinal remoto, com $G=0.1$, repetiu-se a simulação em (5.6.1.b).

Na Figura \ref{fig:ERLE562b} vemos como a evolução do ERLE estabiliza num valor médio próximo de 15dB após 300T - a estabilização dá-se a um valor muito inferior que no caso sem ruído, isto porque o ruído $g_k$ torna-se o mínimo de $y_k$ (que antes era 0) e assim o cancelamento torna-se menos eficiente.

Na Figura \ref{fig:coef562b} os coeficientes têm uma evolução semelhante à situação análoga sem ruído, porém na fase estável têm oscilações de maior amplitude em torno do valor central - obviamente devido à presença do ruído. Contudo, o filtro adaptativo ainda conseguiu identificar o Híbrido.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/ERLE562b.PNG}
    \caption{Evolução do ERLE no teste do Sistema com Ruído $G=0.1$, $\mu=0.03$, $T_{sim}=4500T$.}
    \label{fig:ERLE562b}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/coef562b.PNG}
    \caption{Evolução dos coeficientes do filtro adaptativo no teste Sistema com Ruído $G=0.1$, $\mu=0.03$, $T_{sim}=800T$.}
    \label{fig:coef562b}
\end{figure}


(5.6.2.c) Utilizando o $\mu_{max}$ já determinado em (5.6.1.d) e colocando $G=0.4$, fez-se nova simulação.

Na Figura \ref{fig:ERLE562d} a evolução do ERLE que antes, sem ruído, tendia lentamente para estabilidade, é agora decrescente (aspecto exponencial). Isto explica-se pelo facto de a presença de ruído elevado (G=0.4) tirar qualidade ao funcionamento do cancelador de eco que neste caso fica completamente incapaz de convergir.

Na Figura \ref{fig:coef562d} vê-se como os coeficientes não convergem para valores estáveis.

Com um passo $\mu$ razoavelmente menor, mantendo o ganho elevado, já é possível atingir a estabilidade do ERLE. Na Figura \ref{fig:ERLE562d1} uma simulação com $\mu=0.02$ onde se atinge um ERLE médio estável próximo de 6dB a partir 100T. Notar que este ERLE atingido é muito inferior e que as oscilações em torno desse valor têm uma amplitude relativamente mais alta.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/ERLE562c.PNG}
    \caption{Evolução do ERLE no teste do Sistema com Ruído $G=0.4$ e $\mu=\mu_{max}=0.0384$, $T_{sim}=4500T$}
    \label{fig:ERLE562d}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/coef562c.PNG}
    \caption{Evolução dos coeficientes do filtro adaptativo no teste do Sistema com Ruído $G=0.4$ e $\mu=\mu_{max}=0.0384$, $T_{sim}=800T$}
    \label{fig:coef562d}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{imagensnovas/ERLE562c1.PNG}
    \caption{Evolução do ERLE no teste do Sistema com Ruído $G=0.4$ e $\mu=0.02$, $T_{sim}=4500T$}
    \label{fig:ERLE562d1}
\end{figure}

Em geral vemos como a introdução do Ruído piora o funcionamento do cancelador de eco. Quanto maior a sua intensidade, menor o valor médio a que o ERLE estabiliza e maior as oscilações em torno deste valor médio. Um ruído demasiado intenso, para determinado passo $\mu$, não permite convergência. Existe uma relação inversa entre a intensidade de ruído e o passo $\mu$ a utilizar - isto é, para maior intensidade de ruído é necessário um menor $\mu$ para que haja estabilização e isto implica uma convergência mais lenta.

\subsection*{Sugestões de Optimização}
Foi detectado que, para G=0, o ERLE com crescimento mais rápido (estabilização
atingida no valor máximo mais cedo) acontece para um $\mu' \sim 0.0252$, 
abaixo do $\mu_{max}=0.0384$. O ERLE estável é cada vez mais alto e a 
convergência é cada vez mais rápida quanto maior o $\mu$ até este $\mu'$. 
Porém, após esse valor de $\mu'$, a convergência volta a ser mais lenta e
perto de $\mu_{max}$ é muito lenta, antes de se perder completamente a 
estabilidade.
Este valor $\mu'$ deve ser característico da situação específica em que estamos
e varia aquando da inserção de ruído. Foi também testado o $\mu$ ideal para o
caso em que o híbrido é substituído por um FIR de 4ª ordem, tendo-se obtido
$\mu' \sim 0.024$. Assim, o valor do $\mu$ ideal varia com a natureza do eco,
ainda que apenas ligeiramente.

Uma optimização é previamente detectar para cada situação, por experimentação, 
este $\mu'$ para o qual o crescimento de $ERLE$ é mais rápido e utilizá-lo 
para processos nas mesmas circunstâncias.

Verificou-se que, na presença de ruído, o $\mu'$ para o qual a convergência é
mais rápida é o máximo antes de se perder estabilidade (equivalente ao  
$\mu_{max}$ sem ruído). Em termos práticos, sugere-se que seja feita uma
previsão do ganho/intensidade máximo que o Ruído vai tomar durante o 
funcionamento do sistema e fixar o $\mu$ máximo que para esse caso ainda 
permite convergência - todas as intensidades de ruído inferiores terão 
convergência. 
No entanto é preciso ter em conta que a utilização do $\mu_{max}$ origina um 
ERLE estável inferior. Assim, deve ser feita uma decisão entre o
menor tempo de convergência ou um valor superior de ERLE.

Adiante na secção ``6. Extras'' vemos que a utilização de 2 subcanceladores 
também melhora a convergência. Em geral o aumento da frequência de amostragem
permite uma actualização dos coeficientes mais rápida e a convergência, 
naturalmente, também será mais rápida. Porém, a segurança da amostragem 
unitária (1 amostra/dado) perde-se e corre-se o risco de haver amostragens 
em transições entre dados.

Por fim, nota-se que os coeficientes do filtro adaptativo com $i>9$ são inúteis
pois neste caso, com o híbrido de 9$^a$ ordem, convergem para zero. 
O facto de tomarem valores diferentes de zero antes da estabilização implica
que tenham provisoriamente contribuições para o $\hat{e}_k$ afastando-o do 
$e_k$ e , assim, atrasando a convergência de $y_k$ para o mínimo. Se 
eliminarmos estas contribuições provisórias, isto é, reduzir o filtro FIR 
à 9$^a$ ordem, reduzimos o tempo de convergência.

Uma optimização importante é então o correcto dimensionamento da ordem do
filtro FIR utilizado no cancelador para que não tenha mais coeficientes que o
estritamente necessário à identificação do eco. O correto dimensionamento da 
ordem do cancelador de eco é mais relevante no caso de uma implementação real 
pois um filtro de menor ordem implica uma complexidade computacional menor o 
que se torna importante quando se implementa um filtro em {\it hardware} pois 
menor complexidade implica menores custos.
